{"questions":[{"question":"Jūsų organizacija duotu metu vykdo keturis skirtingus projektus.\nAtsiradus naujam svarbiam užsakymui, vadovybė nutarė laikinai\nstabdyti vieną iš jų ir jo išteklius skirti naujam projektui. Vykdytų\nprojektų BCR (Benefit Cost Ratio – naudos ir kainos santykis)\nrodikliai yra tokie: A projekto - 1.2, B projekto – 0.7, C projekto –\n1.0, D projekto – 0.8. Remiantis vien šia informacija, kurį projektą\njūs siūlytumėte laikinai sustabdyti?","options":[{"title":"A projektą;","correct":false},{"title":"B projektą;","correct":true},{"title":"C projektą;","correct":false},{"title":"D\nprojektą.","correct":false}],"explain":"Šio projekto atsipirkimo periodas yra 90 mėn. Atsipirkimo\nperiodas – tai laikas, per kurį sugrįžta į projektą investuotos\nlėšos.\nDuotu atveju per pirmus 5 metus (t. y. 60 mėn.) sugrįš\n500000 €. Likę 500000 € sugrįš per 2,5 metų (t. y. 30 mėn.).\nTaigi, visas projekto atsipirkimo periodas yra 90 mėn.36\n1"},{"question":"Jūs darote pranešimą apie kolegos projektą jam susirgus. Turimi\nduomenys rodo, kad įvykdyta 30% projekto, o galutinė projekto kaina\ntikėtina bus dvigubai didesnė, nei planuota pradžioje. Kuris iš žemiau\nišvardintų dalykų nėra tokios situacijos priežastis?","options":[{"title":"neteisingas projekto planavimas;","correct":false},{"title":"netikusiai atlikta projekto atranka;","correct":true},{"title":"vykusiuose projekto stovio svarstymo susirinkimuose nebuvo\nstebimas projekto išlaidų grafikas;","correct":false},{"title":"nepakankami projekto grupės įgūdžiai ir darbo našumas.","correct":false}],"explain":"NPV yra apskaičiuojamas dydis ir naudojamas vertinant\nprojektus. Jis gaunamas sumuojant būsimo periodo pajamas\ndabartine verte (diskontavus) ir atimant padarytas išlaidas.\nDidesnė NPV reikšmė reiškia didesnę projekto vertę.39\n1"},{"question":"Kuris iš teiginių yra teisingas, kai projekto BCR (Benefit Cost\nRatio – naudos-pajamų ir kainos santykis) didesnis už 1?","options":[{"title":"projektas yra ypatingai rizikingas;","correct":false},{"title":"išlaidos projektui neatsipirks;","correct":false},{"title":"projekto vykdymas lenkia numatytą darbų grafiką;","correct":false},{"title":"išlaidos projektui yra mažesnės už numatomą gauti\nnaudą.","correct":true}],"explain":"Projekto BCR yra 1.31.\nŠiuo atveju BCR = 2300000 / 1750000 = 1.314285.\nJei BCR > 1, tai projekto nauda yra didesnė už patirtas\nišlaidas. Kuo BCR didesnis, tuo projektas labiau apsimoka.42\n1"},{"question":"Kurį iš lentelėje parodytų projektų jūs rekomenduotumėte vykdyti?\n// IRR (Internal Rate of Return, vidinės grąžos nor","options":[{"title":"a) projektą A;","correct":false},{"title":"projektą B;","correct":true},{"title":"projektą C;","correct":false},{"title":"projektą D.\nProjektas Atsipirkimas (mėn.) IRR\nA 38 25%\nB 24 25%\nC 28 18%\nD 24 12%\nE 36 21%","correct":false}],"explain":"Projekto tikėtina piniginė vertė (TPV) yra 215 000 €. Ji\ngaunama taip:\n0.75 * 500000 – 0.4 * 400000 = 215 000 €.45\n1"},{"question":"Yra trys projektai, vieną iš kurių galite pasirinkti. Projekto A\nrodiklis IRR (Internal Rate of Return – vidinės grąžos nor","options":[{"title":"yra 23%, projekto B – 18% ir projekto C – 6%. Kuris\nprojektas yra patraukliausias?\na) projektas A;","correct":true},{"title":"projektas B;","correct":false},{"title":"projektas C;","correct":false},{"title":"nepakanka informacijos tokiam sprendimui priimti.","correct":false}],"explain":"Rekomenduotinas yra projektas B, nes jo IRR yra\ndidžiausias.48\n1"},{"question":"Jūsų organizacijos vadovybė planuoja vykdyti keturis projektus\nkitais metais. Dėl ribotų išteklių pradėti visus projektus vienu metu\nneįmanoma. Projektai charakterizuojami taip:\nKurį projektą jūs siūlytumėte vykdyti visų pirma:","options":[{"title":"projektą A;","correct":true},{"title":"projektą B;","correct":false},{"title":"projektą C;","correct":false},{"title":"projektą D.\nProjektas Atsipirkimas (mėn.) NPV (net present value)\nA 20 30 000 €\nB 24 27 500 €\nC 18 25 000 €\nD 36 30 000 €","correct":false}],"explain":"Rekomenduoti reikėtų projektą B, nes projekto A atsipirkimo\nperiodas yra 48 mėnesiai.\nProjekto A atsipirkimo periodas gaunamas taip: per pirmus\nmetus (12 mėn.) grįš 100 000 €, likę 150 000 € – per trejus\nmetus (36 mėn.). Visas projektas atsipirks per 48 mėn.51\n1"},{"question":"Atliekant projektų atranką, vertinimo balais metodas\nsuprantamas kaip?","options":[{"title":"eksperimentų planas;","correct":false},{"title":"sprendimo priėmimo metodas;","correct":false},{"title":"naudos matavimo metodas;","correct":true},{"title":"matematinis modelis.","correct":false}],"explain":"NPV suprantama kaip vertė, atsižvelgus į diskonto normą\n(kapitalo kainą, diskontavus).54\n1"},{"question":"Kuris iš žemiau išvardintų dalykų nėra naudojamas projektų\natrankos metu?","options":[{"title":"atsipirkimo periodas;","correct":false},{"title":"jautrumo analizė;","correct":true},{"title":"naudos-kainos analizė;","correct":false},{"title":"vertinimo balais modelis.","correct":false}],"explain":"Praleistų arba neišnaudotų galimybių kaina (opportunity cost)\nšiuo atveju yra 90 000 €. Ji gaunama sudėjus nepasirinktų\nprojektų kainas. Kadangi buvo pasirinktas projektas B, tai\nlikusių dviejų projektų kainų suma yra 70000 + 20000 = 90\n000 €.57\n1"},{"question":"Organizacijos vadovybė paprašė jūsų įvertinti keturis\npotencialius projektus. Kurį projektą jūs rekomenduotumėte:","options":[{"title":"projektą A, kurio BCR yra 2,1;","correct":true},{"title":"projektą B, kurio BCR yra 1,2;","correct":false},{"title":"projektą C, kurio BCR yra -2,1;","correct":false},{"title":"projektą D, kurio BCR yra 1,8.\n(Benefit Cost Ratio - naudos ir kainos santykis)","correct":false}],"explain":"Jūs turite gauti sponsoriaus raštišką sutikimą (patvirtinimą) dėl visų siekiamų projekto\nrezultatų iki darbų pradžios. Tai svarbus patvirtinimas, kad akcininkai aiškiai ir visiškai\nsutinka su siekiamais rezultatais.\n•Jei akcininkai nesutaria, jūs, kaip projekto vadovas, primygtinai turite reikalauti sutarimo ir\nsiekiamų rezultatų formalaus patvirtinimo parašais iki darbų pradžios.\n•Visiems akcininkams projektas turi įtakos. Reikėtų laikytis tos nuostatos, kad kiekvienas\nakcininkas gali turėti vertingų pasiūlymų, norint sėkmingai įvykdyti projektą.\n•Jums reikalinga visų akcininkų pagalba ir bendradarbiavimas, kad sėkmingai įvykdytumėte\nprojektą. Jūs taip pat neturėtumėte rinkti ir analizuoti akcininkų pageidavimus ir įgyvendinti\ntuos, kuriuos išreiškė visi. Nors jūs ir galite surinkti pageidavimus ir parengti jų lentelę\nakcininkams, parodyti bendrumus tarp įvairių pageidavimų, tačiau sprendimą dėl jų\nįgyvendinimo turi priimti akcininkai. Jūs, kaip projekto vadovas negalite spręsti, ką reikėtų ar\nko nereikėtų daryti.60\n20 klausimas\nJūsų paprašė atrinkti vieną iš trijų projektų, kurie charakterizuojami taip:\n- projekto A rodiklis NPV yra 80 000 € ir projektui įvykdyti reikia 5 metų;\n- projekto B NPV yra 100 000 € ir projektui įvykdyti reikia 2 metų;\n- projekto C NPV yra 100 000 € ir projektui įvykdyti reikia 3 metų.\nKuris iš projektų yra perspektyviausias:\na) projektas A;\nb) projektas B;\nc) projektas C;\nd) visi projektai yra perspektyvūs.61\n20 klausimas\nJūsų paprašė atrinkti vieną iš trijų projektų, kurie charakterizuojami taip:\n- projekto A rodiklis NPV yra 80 000 € ir projektui įvykdyti reikia 5 metų;\n- projekto B NPV yra 100 000 € ir projektui įvykdyti reikia 2 metų;\n- projekto C NPV yra 100 000 € ir projektui įvykdyti reikia 3 metų.\nKuris iš projektų yra perspektyviausias:\na) projektas A;\nb) projektas B;\nc) projektas C;\nd) visi projektai yra perspektyvūs.62\n20 klausimas\nPerspektyviausias yra projektas B.\nPagal NPV sprendžiama, kurio projekto vertė duotu metu yra\nmažiausia. NPV gaunamas sumuojant būsimo periodo\npajamas dabartine verte (diskontavus) ir atimant padarytas\nišlaidas. Didesnė NPV reikšmė reiškia didesnę projekto\nvertę."},{"question":"Organizacijos vadovybė paprašė jūsų įvertinti keletą potencialių projektų\nir rekomenduoti vieną iš jų vykdyti. Naudodami vertinimo balais metodą,\nimant balų reikšmes nuo 1 iki 10, jūs parengėte lentelę. Kurį projektą jūs\nrekomenduosite?","options":[{"title":"projektą A;","correct":false},{"title":"projektą B;","correct":false},{"title":"projektą C;","correct":true},{"title":"projektą D.\nKriterijus Svoris A B C D\nPajamos 6 8 5 8 3\nNauda 4 3 9 7 6\nVykdymo lengvumas 3 5 5 6 3\nPriežiūra 2,5 7 3 7 7\nPaklausa 2 4 4 8 ","correct":false}],"explain":"Rekomenduotinas yra projektas C.\nSuminis svoris balais apskaičiuojamas kiekvieno kriterijaus reikšmę\ndauginant iš kriterijaus svorio ir sumuojant visas sandaugas konkrečiam\nprojektui. Gauname:\nprojekto A: 48+12+15+17.5+8=100,5;\nprojekto B: 30+36+15+7.5+8=96.5;\nprojekto C: 48+28+18+17.5+16=127.5;\nprojekto D: 18+24+9+17.5+4=72.5;\nProjekto C suminis svoris balais yra didžiausias: 127.5 balai.33"},{"question":"Jūsų organizacijos projektų atrankos komitetas svarsto vieną\niš siūlomų projektų. Projekto kaina yra 1000000 €. Tikimasi,\nkad pirmus penkerius metus kasmetinės pajamos bus\n100000 €, o vėlesniais metais – 200000 €. Koks yra šio\nprojekto atsipirkimo periodas?","options":[{"title":"60 mėn.;","correct":false},{"title":"84 mėn.;","correct":false},{"title":"86 mėn.;","correct":false},{"title":"90 mėn.","correct":true}],"explain":"Šio projekto atsipirkimo periodas yra 90 mėn. Atsipirkimo\nperiodas – tai laikas, per kurį sugrįžta į projektą investuotos\nlėšos.\nDuotu atveju per pirmus 5 metus (t. y. 60 mėn.) sugrįš\n500000 €. Likę 500000 € sugrįš per 2,5 metų (t. y. 30 mėn.).\nTaigi, visas projekto atsipirkimo periodas yra 90 mėn.36"},{"question":"Jūs gavote tokią informaciją apie keletą potencialių projektų:\n- projekto A rodiklis NPV yra 30000 €;\n- projekto B NPV yra 185000 €;\n- projekto C NPV yra 275000 €;\n- projekto D NPV yra 95000 €.\nNPV (Net Present Value, grynoji dabartinė vertė)\nKurį projektą jūs siūlytumėte pradėti visų pirma?","options":[{"title":"projektą A;","correct":false},{"title":"projektą B;","correct":false},{"title":"projektą C;","correct":true},{"title":"projektą D.","correct":false}],"explain":"NPV yra apskaičiuojamas dydis ir naudojamas vertinant\nprojektus. Jis gaunamas sumuojant būsimo periodo pajamas\ndabartine verte (diskontavus) ir atimant padarytas išlaidas.\nDidesnė NPV reikšmė reiškia didesnę projekto vertę.39"},{"question":"Jūs vertinate naujo namo statybos projektą ir manote, kad\nstatybos atsieis 1750000 €. Remiantis esamais\nnekilnojamojo turto rinkos duomenimis, realu, kad pastatytą\nnamą įmanoma parduoti už 2300000 €. Koks yra šio\nprojekto BCR (Benefit Cost Ratio – naudos ir kainos\nsantykis)?","options":[{"title":"0,24;","correct":false},{"title":"0,76;","correct":false},{"title":"1,31;","correct":true},{"title":"","correct":false}],"explain":"Projekto BCR yra 1.31.\nŠiuo atveju BCR = 2300000 / 1750000 = 1.314285.\nJei BCR > 1, tai projekto nauda yra didesnė už patirtas\nišlaidas. Kuo BCR didesnis, tuo projektas labiau apsimoka.42"},{"question":"Įmonės vadovybė paprašė jūsų išanalizuoti projektą, kurio\nketinama imtis. Yra 75% tikimybė, kad projektas atneš 500\n000 € naudą. Tačiau yra ir 40% tikimybė patirti 400 000 €\nnuostolį. Kokia yra projekto tikėtina nauda:","options":[{"title":"100 000 €;","correct":false},{"title":"185 000 €;","correct":false},{"title":"215 000 € ;","correct":true},{"title":"325\n000 €.","correct":false}],"explain":"Projekto tikėtina piniginė vertė (TPV) yra 215 000 €. Ji\ngaunama taip:\n0.75 * 500000 – 0.4 * 400000 = 215 000 €.45"},{"question":"Jūs esate automobilių dalių platinimo projekto vadovas.\nAnalizuojate tris siūlomus projektus. Projekto A rodiklis IRR\n(Internal Return Rate, vidinės grąžos nor","options":[{"title":"yra 29%,\nprojekto B – 45% ir projekto C – 38%. Kurį projektą jūs\nrekomenduotumėte:\na) projektą A;","correct":false},{"title":"projektą B;","correct":true},{"title":"projektą C;","correct":false},{"title":"nė\nvieno.","correct":false}],"explain":"Rekomenduotinas yra projektas B, nes jo IRR yra\ndidžiausias.48"},{"question":"Jūsų įmonės projektų atrankos komitetas svarsto du projektus. Projektas A,\nmanoma, kainuos 250 000 €. Po to pirmais metais jis duos 100 000 €\npajamų, o kiekvienais vėlesniais metais - po 50 000 € pajamų. Jeigu projekto\nB atsipirkimo periodas (payback period) yra 26 mėnesiai, kurį projektą jūs\nrekomenduotumėte?","options":[{"title":"projektą A, nes jo atsipirkimo periodas yra 12 mėnesių;","correct":false},{"title":"projektą A, nes jo atsipirkimo periodas yra 24 mėnesiai;","correct":false},{"title":"","correct":true},{"title":"yra 26 mėnesiai, kurį projektą jūs\nrekomenduotumėte?\na) projektą A, nes jo atsipirkimo periodas yra 12 mėnesių;\nb) projektą A, nes jo atsipirkimo periodas yra 24 mėnesiai;\nc) projektą B, nes projekto A atsipirkimo periodas yra 48 mėnesiai;\nd) bet kurį iš šių projektų, nes jų abiejų atsipirkimo periodas yra 26 mėnesiai.","correct":false}],"explain":"Rekomenduoti reikėtų projektą B, nes projekto A atsipirkimo\nperiodas yra 48 mėnesiai.\nProjekto A atsipirkimo periodas gaunamas taip: per pirmus\nmetus (12 mėn.) grįš 100 000 €, likę 150 000 € – per trejus\nmetus (36 mėn.). Visas projektas atsipirks per 48 mėn.51"},{"question":"NPV (Net Present Value, grynoji dabartinė vertė) suprantama\nkaip vertė, išreikšta:","options":[{"title":"esamuoju kursu (pinigų);","correct":false},{"title":"atsižvelgus į diskonto normą;","correct":true},{"title":"vyraujančiu kursu;","correct":false},{"title":"atsižvelgus į vidinę grąžos normą (IRR).","correct":false}],"explain":"NPV suprantama kaip vertė, atsižvelgus į diskonto normą\n(kapitalo kainą, diskontavus).54"},{"question":"Jūsų įmonė vertina tris projektus. Projekto A rodiklis NPV\n(Net Present Value, grynoji dabartinė vertė) yra 70 000 €,\nprojekto B – 90 000 € ir projekto C – 20 000 €. Įmonės\nprojektų atrankos komitetas nutarė vykdyti projektą B. Kokia\nyra praleistų galimybių kaina (opportunity cost):","options":[{"title":"20 000 €;","correct":false},{"title":"70 000 €;","correct":false},{"title":"90 000 €;","correct":true},{"title":"negalima\nnustatyti.","correct":false}],"explain":"Praleistų arba neišnaudotų galimybių kaina (opportunity cost)\nšiuo atveju yra 90 000 €. Ji gaunama sudėjus nepasirinktų\nprojektų kainas. Kadangi buvo pasirinktas projektas B, tai\nlikusių dviejų projektų kainų suma yra 70000 + 20000 = 90\n000 €.57"},{"question":"Jūs esate programinės įrangos kūrimo projekto vadovas ir turite keblumų derindami\nsiekiamus rezultatus su akcininkais. Po susirinkimo su akcininkais jūs priėjote išvados,\nkad neįmanoma patenkinti visų akcininkų pageidavimų. Ką jūsų manymu reikėtų daryti\ntoliau:","options":[{"title":"susitikti su akcininkais ir išsiaiškinti, kurie iš jų trauksis iš projekto;","correct":false},{"title":"apgailestauti dėl to, kad jūs negalite pasiekti visų sutarimo, ir koncentruotis ties\ndaugumos pagrindinių akcininkų poreikiais;","correct":false},{"title":"surinkti ir išanalizuoti akcininkų pageidavimus ir įgyvendinti tuos, kuriuos išreiškė\nvisi;","correct":false},{"title":"gauti sponsoriaus raštišką sutikimą (patvirtinimą) dėl visų siekiamų pagrindinių\nrezultatų iki darbų pradžios.","correct":true}],"explain":"Jūs turite gauti sponsoriaus raštišką sutikimą (patvirtinimą) dėl visų siekiamų projekto\nrezultatų iki darbų pradžios. Tai svarbus patvirtinimas, kad akcininkai aiškiai ir visiškai\nsutinka su siekiamais rezultatais.\n•Jei akcininkai nesutaria, jūs, kaip projekto vadovas, primygtinai turite reikalauti sutarimo ir\nsiekiamų rezultatų formalaus patvirtinimo parašais iki darbų pradžios.\n•Visiems akcininkams projektas turi įtakos. Reikėtų laikytis tos nuostatos, kad kiekvienas\nakcininkas gali turėti vertingų pasiūlymų, norint sėkmingai įvykdyti projektą.\n•Jums reikalinga visų akcininkų pagalba ir bendradarbiavimas, kad sėkmingai įvykdytumėte\nprojektą. Jūs taip pat neturėtumėte rinkti ir analizuoti akcininkų pageidavimus ir įgyvendinti\ntuos, kuriuos išreiškė visi. Nors jūs ir galite surinkti pageidavimus ir parengti jų lentelę\nakcininkams, parodyti bendrumus tarp įvairių pageidavimų, tačiau sprendimą dėl jų\nįgyvendinimo turi priimti akcininkai. Jūs, kaip projekto vadovas negalite spręsti, ką reikėtų ar\nko nereikėtų daryti.60"},{"question":"Jūsų paprašė atrinkti vieną iš trijų projektų, kurie charakterizuojami taip:\n- projekto A rodiklis NPV yra 80 000 € ir projektui įvykdyti reikia 5 metų;\n- projekto B NPV yra 100 000 € ir projektui įvykdyti reikia 2 metų;\n- projekto C NPV yra 100 000 € ir projektui įvykdyti reikia 3 metų.\nKuris iš projektų yra perspektyviausias:","options":[{"title":"projektas A;","correct":false},{"title":"projektas B;","correct":true},{"title":"projektas C;","correct":false},{"title":"visi projektai yra perspektyvūs.","correct":false}],"explain":"Perspektyviausias yra projektas B.\nPagal NPV sprendžiama, kurio projekto vertė duotu metu yra\nmažiausia. NPV gaunamas sumuojant būsimo periodo\npajamas dabartine verte (diskontavus) ir atimant padarytas\nišlaidas. Didesnė NPV reikšmė reiškia didesnę projekto\nvertę."}]}